
%\medskip
%
%\emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiple.\\
%Pour chaque question, une seule des quatre réponses proposées est exacte.\\
%Le candidat indiquera sur sa copie le numéro de la question et la réponse choisie.\\
%Aucune justification n'est demandée.\\
%Aucun point n'est enlevé en l'absence de réponse ou en cas de réponse inexacte.\\
%Les questions sont indépendantes.}

%\medskip
%
Un technicien contrôle les machines équipant une grande entreprise. Toutes ces machines sont identiques.

On sait que :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]20\,\% des machines sont sous garantie;
\item[$\bullet~~$]0,2\,\% des machines sont à la fois défectueuses et sous garantie;
\item[$\bullet~~$]8,2\,\% des machines sont défectueuses.
\end{itemize}

\smallskip

Le technicien teste une machine au hasard.

%\medskip

%\begin{minipage}{0.55\linewidth}
On considère les évènements suivants :
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$G$: \og la machine est sous garantie \fg{} ;
\item[$\bullet~~$]$D$: \og la machine est défectueuse\fg{} ;
\item[$\bullet~~$]$\overline{G}$ et $\overline{D}$ désignent respectivement les évènements contraires de $G$ et $D$.
\end{itemize}
%
%Pour répondre aux questions 1 à 3, on pourra s'aider de l'arbre proposé ci-contre.
%\end{minipage}\hfill
%\begin{minipage}{0.4\linewidth}
%
%\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=2.5pt,treesep = 1cm,levelsep=2.5cm]{\TR{}}
%{\pstree{\TR{$G$~~}\taput{}}
%{\TR{}\taput{}
%\TR{}\tbput{}
%}
%\pstree{\TR{~}\tbput{}}
%{\TR{}\taput{}
%\TR{}\tbput{}
%}}
%\end{minipage}
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item La probabilité $p_G(D)$ de l'évènement $D$ sachant que $G$ est réalisé est égale à :
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~}0,002 &\textbf{b.~~} 0,01 &\textbf{c.~~} 0,024 & \textbf{d.~~} 0,2
\end{tabularx}
\end{center}

%\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
20\,\% des machines sont sous garantie donc $p(G)=0,2$.

0,2\,\% des machines sont à la fois défectueuses et sous garantie donc $p(G\cap D)=0,002$.

$p_{G}(D) = \dfrac{p(G\cap D)}{p(G)}
= \dfrac{0,002}{0,2}=0,01$
\hfill\textbf{Réponse b.}
\end{tabular}

\item La probabilité $p\left(\overline{G} \cap D\right)$ est égale à :
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~}0,01 &b. 0,08 &\textbf{c.~~} 0,1  &\textbf{d.~~} 0,21
\end{tabularx}
\end{center}

%\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
8,2\,\% des machines sont défectueuses donc $p(D)=0,082$.

D'après la formule des probabilités totales:
$p(D)= p(G\cap D) + p\left(\overline{G} \cap D\right)$. Donc:

$p\left(\overline{G} \cap D\right) 
= p(D) - p(G\cap D) = 0,082 - 0,002 = 0,08$
\hfill\textbf{Réponse b.}
\end{tabular}

\item La machine est défectueuse. La probabilité qu'elle soit sous garantie est
environ égale, à $10^{-3}$ près, à : 
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~}0,01  &\textbf{b.~~} 0,024  &\textbf{c.~~} 0,082 &\textbf{d.~~} 0,1
\end{tabularx}
\end{center}

%\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
On cherche:
$p_{D}(G)=\dfrac{p(G\cap D)}{p(D)}=\dfrac{0,002}{0,082}\approx 0,024$
\hfill\textbf{Réponse b.}
\end{tabular}

\end{enumerate}

Pour les questions 4 et 5, on choisit au hasard et de façon indépendante $n$ machines de l'entreprise, où $n$ désigne un entier naturel non nul. 

On assimile ce choix à un tirage avec remise, et on désigne par $X$ la variable aléatoire qui associe à chaque lot de $n$ machines le nombre de machines défectueuses dans ce lot.

On admet que $X$ suit la loi binomiale de paramètres $n$ et $p = 0,082$.

\begin{enumerate}[resume]
\item Dans cette question, on prend $n =50$.

La valeur de la probabilité $p(X > 2)$, arrondie au millième, est de : 
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~}0,136 &\textbf{b.~~} 0,789 &\textbf{c.~~} 0,864 &d. 0,924
\end{tabularx}
\end{center}

%\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
$p(X>2) = 1-p(X\leqslant 2)\approx 1-0,2114 \approx 0,789$
\hfill\textbf{Réponse b.}
\end{tabular}

\item On considère un entier $n$ pour lequel la probabilité que toutes les machines d'un lot de taille $n$ fonctionnent correctement est supérieure à $0,4$. 

La plus grande valeur possible pour $n$ est égale à :
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~}5 &\textbf{b.~~} 6 &\textbf{c.~~} 10 &d. 11
\end{tabularx}
\end{center}

%\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
Si toutes les machines fonctionnent, le nombre de machines défectueuses est 0; donc on cherche le plus grand $n$ tel que $p(X=0)>0,4$.

$p(X=0) = \ds\binom{10}{0}\times 0,082^0 \times (1-0,082)^n = 0,918^n$

$p(X=0)>0,4
\iff
0,918^n > 0,4
\iff
\ln\left (0,918^n\right ) > \ln(0,4)$

$\phantom{p(X=0)>0,4}
\iff
n\times \ln(0,918) > \ln (0,4)
\iff
n < \dfrac{\ln(0,4)}{\ln(0,918)}$

$\dfrac{\ln(0,4)}{\ln(0,918)} \approx 10,71$ donc le plus grand entier $n$ inférieur à $\dfrac{\ln(0,4)}{\ln(0,918)}$ est 10.
\hfill\textbf{Réponse c.}

\end{tabular}

\end{enumerate}

\bigskip

